# El Resurgir del Folklore Argentino en los Años 60- Una Mirada Integral

La década de los años 60 marcó un resurgimiento significativo en el ámbito del folklore argentino, un período de intensa revitalización y experimentación. Este renacimiento no solo revalorizó piezas clásicas como "Zamba del pañuelo" y "Guitarra de medianoche", sino que también vio la emergencia de nuevas obras que capturaron la esencia de la época. Canciones como "Angélica" de 1960 y las creaciones líricas de Cholo Aguirre, incluyendo "Río de sueños" y "Trasnochados espineles", reflejaron una fusión entre el pasado y la contemporaneidad. Personajes como Carlos Di Fulvio y Los Fronterizos, con su distintiva interpretación de "El quiaqueño", jugaron un papel crucial en la popularización de este género, llevando el folklore a nuevos públicos y escenarios.


El Nuevo Cancionero, un movimiento musical nacido en los años 1962 y 1963, se destacó por su enfoque innovador y su inclusión de metáforas y concepciones poéticas modernas. Figuras como Daniel Toro y Ariel Petrocelli, junto con el conjunto Los Nombradores, se convirtieron en emblemas de esta corriente, fusionando poesía y música con una frescura inédita. Este período también vio el ascenso de talentos como Hamlet Lima Quintana y Armando Tejada Gómez, cuyas obras, como "La amanecida" y "Volveré siempre a San Juan", respectivamente, alcanzaron gran popularidad. Este fue también el tiempo de Mercedes Sosa, cuya voz y estilo único llevaron la poesía folklórica a una audiencia más amplia, trascendiendo fronteras y generaciones.

La década de los 60 no solo fue testigo de un florecimiento musical, sino también de un cambio cultural significativo en Argentina. El folklore se convirtió en un símbolo de identidad nacional y un vehículo para expresar el sentir colectivo. La obra de artistas como Los Indianos y el conjunto Las Voces Blancas, así como "Canción con todos" de Tejada Gómez, ejemplificaron este fenómeno. Ariel Gravano, en su análisis de la música folklórica argentina, destacó cómo los artistas folklóricos comenzaron a compartir escenarios con figuras internacionales, evidenciando una integración cultural sin precedentes. Esta era dejó un legado indeleble en la música popular argentina, consolidando sus valores estéticos y masificando su alcance, un legado que aún hoy resuena en la cultura y el arte argentino.

https://lutheriasguera.com/yupanqui-falu-y-los-primeros-grupos-vocales-2da-parte/()
